﻿% Interior Points

\chapter{Заключение и некоторые примеры}\label{ComparisonAndExamples}

%----------------------------------------------------------------------------------------
    В целом, введение самосогласованных функций и барьеров дает нам возможность создавать более быстрые алгоритмы, для которых мы знаем точные оценки сходимости. Правда, мы можем использовать их только если нам удастся построить нужные барьерные функции. Стоит также заметить, что в концепции «черного ящика», на которой основывались все обычные алгоритмы заключается некоторое противоречие. Ведь, если мы хотим решать задачу выпуклой оптимизации, то должны быть уверены в том, что наши функции выпуклые. А значит мы скорее всего знаем их аналитическое представление (или по-крайней мере то, что они являются комбинацией каких-то других известных функций). Но при этом мы помещаем их в черный ящик и совершенно не используем информацию об их структуре. В то же время Нестеровские методы явно основываются на структуре самосогласованных функций (в самом методе заложено использование параметра барьера $v$).

    Стоит также сказать, что я показал в своем реферате только самые базовые методы и идеи. Существует еще большое количество методов внутренних точек и барьерных функций для разных задач, которые также весьма эффективны. Закончить хотелось бы небольшим примером конкретной задачи.

    \section{Сравнение методов для конкретной задачи}\label{Comparison}
    Рассмотрим задачу:
    \begin{align*}
        \displaystyle\min_{x\in \mathbb{R}^n}\ &\displaystyle\sum_{i=1}^{m}|a_i^Tx - b_i|^p \\
        \text{при}\ &x \in [\alpha, \beta]\\
        &p \ge 1
    \end{align*}

    \noindent
    В~\cite{Nesterov2004} утверждается, что если решать эту задачу, применяя метод эллипсоидов, то общее число арифметических операций будет $O(n^3(n + m)\ln(1/\epsilon))$. Если же мы переформулируем эту задачу, как:

    \begin{align*}
        \displaystyle\min\ &t \\
        \text{при}\ &|Ax - b|^p \preceq \tau\ \text{(имеются в виду покомпонентные операции)}\\
        &\displaystyle\sum_{i=1}^{m}\tau_i \le t \\
        & x \in [\alpha, \beta]
    \end{align*}
    Ясно, что эта задача эквивалентна исходной. Предлагается использовать следующий \\$v$-самосогласованный барьер ($v = 4m + n + 1$):
    \[ F(x, \tau, t) = \displaystyle\sum_{i=1}^{m} \left(-2\ln\tau_i - \ln(\tau_i^{2/p} - (a_i^Tx - b_i)^2)\right) - \ln\left(t - \displaystyle\sum_{i=1}^{m}\tau_i\right) - \displaystyle\sum_{i=1}^{n}\left(\ln(x_i - \alpha_i) + \ln(\beta_i - x_i)\right) \]
    Видно, что у нас есть три слагаемых, соответствующие трем ограничениям нашей задачи (то есть мы просто построили барьерные функции для каждого из этих ограничений и сложили). Тогда используя оценки из предыдущего раздела, мы получаем, что наш метод будет давать точность $\epsilon$ за $O(\sqrt{4m+n+1}\ln(4m + n + 1)/\epsilon)$ итераций метода Ньютона. Учитывая, что на каждой итерации нам нужно вычислять градиент и Гессиан, а также решать систему линейных уравнений, можно получить, что итоговая оценка будет $O(n^2(n + m)^{3/2}\ln{\frac{n + m}{\epsilon}})$. Видно, что при $m \sim n^2$ эти методы работают примерно одинаково. При меньших $m$ метод внутренней точки будет более эффективным. 